\begin{agradecimentos}

%

\emph{de Arthur de Moura Del Esposte} \\ \\

%

Agradeço ao grupo de professores de Engenharia de Software da Faculdade UnB Gama por todo conhecimento fornecido ao longo da minha graduação. Em especial, sou grato a alguns professores que citarei devido a importantes contribuições pessoais e profissionais.

%

Agradeço ao Prof. André Barros de Sales pelas oportunidades e projetos desenvolvidos durante os primeiros semestres do curso. Também agradeço em especial ao Prof. Edson Alves da Costa Junior por tantas oportunidades de aprendizado técnico; por sempre fortalecer e acreditar no potencial dos alunos de Engenharia de Software; por promover e apoiar competições de programação; e por ser um grande exemplo e referência como profissional e ser-humano;

%

Ao Prof. Hilmer Rodrigues Neri, coorientador deste trabalho, agradeço por sempre buscar a melhoria do curso de Engenharia de Software; por sempre contribuir e ampliar minha visão sobre essa profissão; pelos ensinamentos sobre métodos ágeis e por suas contribuições para o desenvolvimento de habilidades gerenciais; e pela suas orientações nesta monografia.

%

Agradeço ao orientador Prof. Paulo Roberto Miranda Meirelles por todas as oportunidades acadêmicas e profissionais compartilhadas; por todos os ensinamentos técnicos, metodológicos e organizacionais fornecidos que são fundamentais para minha formação profissional; por me ensinar a importância e como contribuir com softwares livres; por atuar intensivamente na minha formação; por me mostrar a importância da contribuição e trabalho em equipe em minha vida profissional e pessoal; e pela orientação ao longo deste trabalho.

%

Agradeço à todos os membros do Laboratório Avançado de Produção, Pequisa e Inovação em Software - LAPPIS pelas experiências compartilhadas, o crescimento conjunto e o trabalho em equipe.

%

Aos meus pais, Antônio César Del Esposte e Lucimar de Moura Del Esposte, sou profundamente grato pelo dom da vida e por toda a dedicação, amor e confiança. Agradeço também pelo imensurável apoio e inspiração em tudo que fiz. Ao meu irmão e amigo Heitor de Moura Del Esposte, fonte de admiração e inspiração, sou eternamente grato pelo companherismo, amizade, amor, respeito e tudo mais que sua presença agrega em minha vida. Dedico este trabalho aos três.

%

Agradeço à Ana Paula Vieira Araujo por ter me acompanhado em todos os passos da minha formação; por me ajudar a construir um grande futuro; por sua dedicação, amor e paciência; por ser fonte de inspiração; por compartilhar meus sonhos; e por todas as modificações positivas em minha vida provindas de sua presença;

%

Por fim, agradeço aos demais amigos e familiares pelo apoio, amizade e por participarem ativamente da minha vida pessoal.

\end{agradecimentos}